<h2>15. Приводимость полиномов над множеством комплексных, вещественных и целых чисел</h2>

<p>
	Полином \(\Phi(x) \in \mathbb{A}[x]\), отличный от константы, называется <i>неприводимым в</i> (или <i>неприводимым над</i>) \(\mathbb{A}\), если у \(\Phi(x)\) нет нетривиального делителя в \(\mathbb{A}[x]\). В противном случае \(\Phi(x)\) называется <i>приводимым в</i> (или <i>приводимым над</i>) \(\mathbb{A}\). Полином \(\Phi(x) \in \mathbb{A}[x]\) неприводим над \(\mathbb{A}\) тогда и только тогда, когда

	\[
		\nod(\Phi(x), g(x)) \equiv \const \in \mathbb{A}
	\]

	для любого полинома \(g(x) \in \mathbb{A}[x]\), \(\deg g(x) < \deg \Phi(x)\).
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Любой полином \(f(x) \in \mathbb{A}[x]\) можно представить в виде</i>

	\[
		f(x) \equiv a_0 \Phi_1^{\m_1}(x) \Phi_2^{\m_2}(x) \times \cdots \times \Phi_K^{\m_K}(x),
	\]

	<i>где \(\Phi(x), \dots, \Phi_K(x)\) \(-\) различные нормализованные и неприводимые в \(\mathbb{A}\) полиномы, а \(\{ \m_1, \dots, \m_K \} \subset \mathbb{N}\).</i>
</p>

<p>
	Последнее тождество называется <i>каноническим разложением \(f(x)\) над \(\mathbb{A}\)</i>.
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Любой полином \(f(x) \in \mathbb{C}[x]\) степени большей \(1\) приводим в \(\mathbb{C}\).</i>
</p>

<p>
	<b>Доказательство</b> следует из основной теоремы высшей алгебры (<span class="todo">TODO: ссылка на теорему</span>).
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Любой полином \(f(x) \in \mathbb{R}[x]\) степени большей \(2\) приводим в \(\mathbb{R}\). Неприводимыми в \(\mathbb{R}\) являются полиномы вида \(x + a\) и \(x^2 + p x + q\) при \(\{a, p, q\} \subset \mathbb{R}\), \(p^2 - 4q < 0\). Каноническое разложение в \(\mathbb{R}\) произвольного полинома \(f(x) \in \mathbb{R}[x]\) имеет вид</i>

	\[
		\begin{align}
			f(x) & \equiv a_0 (x - \lambda_1)^{\m_1} \times \cdots \times (x - \lambda_r)^{\m_r} \times \\
			& \quad \times (x^2 + p_1 x + q_1)^{\M_1} \times \cdots \times (x^2 + p_l x + q_l)^{\M_l},
		\end{align}
	\]

	<i>где \(\lambda_1, \dots, \lambda_r\) \(-\) различные вещественные числа, а квадратные трёхчлены \(\{x^2 + p_1 x + q_1, \dots, x^2 + q_l x + q_l\} \subset \mathbb{R}[x]\) \(-\) различные с отрицательными дискриминантами \(\mathcal{D}_j = p_j^2 - 4 q_j < 0\).</i>
</p>

<p>
	Фактически, эта теорема является переформулировкой результата, приведённого для полиномов с вещественными коэффициентами (<span class="todo">TODO: ссылка на результат</span>).
</p>

<p>
	Рассмотрим теперь полином

	\[
		f(x) = a_0 x^n + a_1 x^{n - 1} + \cdots + a_n \in \mathbb{Q}[x], \quad a_0 \neq 0.
	\]

	Если полином \(f(x)\) приводим в \(\mathbb{Q}\), то будет приводимым и полином \(C \cdot f(x)\) при \(\forall C \in \mathbb{Q}, \; C \neq 0\); верно и обратное. Представив коэффициенты \(a_0, \dots, a_n\) в виде несократимых дробей, возьмём

	\[
		C = \nok(\text{знаменатель} \; a_0, \dots, \; \text{знаменатель} \; a_n),
	\]

	тогда приводимость (или неприводимость) полинома \(f(x)\) в \(\mathbb{Q}\) эквивалентна приводимости (неприводимости) в \(\mathbb{Q}\) полинома \(C \cdot f(x)\) с целыми коэффициентами. Поэтому в дальнейшем будем сразу предполагать \(f(x) \in \mathbb{Z}[x]\).
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Полином \(f(x) \in \mathbb{Z}[x]\), неприводимый в \(\mathbb{Z}\), будет неприводимым и в \(\mathbb{Q}\).</i>
</p>

<p>
	Приводимость полинома с целыми коэффициентами \(f(x) \in \mathbb{Z}[x]\) в \(\mathbb{Z}\) означает, что он раскладывается на два множителя с целыми коэффициентами:

	\[
		a_0 x^n + a_1 x^{n - 1} + \cdots + a_n \equiv (b_0 x^k + b_1 x^{k - 1} + \cdots + b_k) (c_0 x^l + c_1 x^{l - 1} + \cdots + c_l)
	\]

	при \(k < n, \; l < n, \; k + l = n\). Для практического решения вопроса о существовании такого разложения сначала установим условия его существования для случая, когда один из сомножителей \(-\) линейный полином.
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Если полином</i>

	\[
		f(x) = a_0 x^n + a_1 x^{n - 1} + \cdots + a_n \in \mathbb{Z}[x], \quad a_0 \neq 0, \; a_n \neq 0
	\]

	<i>имеет рациональный корень, представленный в виде несократимой дроби \(\lambda = \frac{\displaystyle \mathfrak{p}}{\displaystyle \mathfrak{q}}\), \(\{ \mathfrak{p}, \mathfrak{q} \} \subset \mathbb{Z}\), то её числитель \(\mathfrak{p}\) является делителем свободного члена \(a_n\), а знаменатель \(\mathfrak{q}\) \(-\) делителем старшего коэффициента \(a_0\).</i>
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Условие \(f \paren{\frac{\displaystyle \mathfrak{p}}{\displaystyle \mathfrak{q}}} = 0\) эквивалентно

	\[
		a_0 \mathfrak{p}^n + a_1 \mathfrak{p}^{n - 1} \mathfrak{q} + \cdots + a_j \mathfrak{p}^{n - j} \mathfrak{q}^j + \cdots + a_n \mathfrak{q}^n = 0.
	\]

	Это равенство можно переписать либо в виде

	\[
		a_0 \mathfrak{p}^n = - \mathfrak{q} (a_1 \mathfrak{p}^{n - 1} + \cdots + a_j \mathfrak{p}^{n - j} \mathfrak{q}^{j - 1} + \cdots + a_n \mathfrak{q}^{n - 1}),
	\]

	либо в виде

	\[
		a_n \mathfrak{q}^n = - \mathfrak{p} (a_0 \mathfrak{p}^{n - 1} + \cdots + a_j \mathfrak{p}^{n - j - 1} \mathfrak{q}^j + \cdots + a_{n - 1} \mathfrak{q}^{n - 1}).
	\]

	Из первого равенства следует, что \(a_0 \mathfrak{p}^n\) делится на \(\mathfrak{q}\), а из второго \(-\) что \(a_n \mathfrak{q}^n\) делится на \(\mathfrak{p}\). Поскольку, по предположению теоремы, дробь \(\frac{\displaystyle \mathfrak{p}}{\displaystyle \mathfrak{q}}\) несократима, то \(\nod(\mathfrak{p}, \mathfrak{q}) = 1\). Следовательно, число \(a_0\) делится на \(\mathfrak{q}\), а \(a_n\) \(-\) на \(\mathfrak{p}\). \(\quad \square\)
</p>

<p>
	Итак, для поиска рациональных корней полинома \(f(x)\) надо выписать множество всех натуральных делителей \(\{ \mathfrak{p}_1 = 1, \dots, \mathfrak{p}_s \}\) числа \(\abs{a_n}\), и множество всех натуральных делителей \(\{ \mathfrak{q}_1 = 1, \dots, \mathfrak{q}_t \}\) числа \(\abs{a_0}\), и после этого организовать вычисление \(f \paren{\pm \frac{\displaystyle \mathfrak{p}_j}{\displaystyle \mathfrak{q}_i}}\) при всех возможных значениях индексов \(j \in \{ 1, \dots, s\}, \; i \in \{1, \dots, t\}\). Если ни одно из полученных чисел не равно нулю, то рациональных корней полином не имеет.
</p>

<p>
	<b>Следствие.</b> Если нормализованный полином \(f(x) \in \mathbb{Z}[x]\) имеет рациональные корни, то они \(-\) только целые и находятся среди делителей свободного члена.
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b> Из того факта, что полином \(f(x) \in \mathbb{Z}[x]\) не имеет рациональных корней, не следует, что он неприводим в \(\mathbb{Z}\).
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://vmath.ru/vf5/polynomial#privodimost">Сайт Утешева</a>
	</li>
</ul>

